**番禺学宫**位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[广州市](../Page/广州市.md "wikilink")[中山四路东段](../Page/中山路_\(广州\).md "wikilink")，包括现时[农讲所全部以及](../Page/农讲所.md "wikilink")[广州图书馆东南角部份](../Page/广州图书馆.md "wikilink")。番禺学宫与[德庆学宫](../Page/德庆学宫.md "wikilink")、[揭阳学宫](../Page/揭阳学宫.md "wikilink")，并称广东三大学宫；与[廣府學宮](../Page/廣府學宮.md "wikilink")、[南海學宮](../Page/南海學宮.md "wikilink")，并称广州三大学宫。1961年3月4日以“广州农民运动讲习所旧址”之名公布为[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。
[The_Cadets'_Dormitory_in_Njs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Cadets'_Dormitory_in_Njs.jpg "fig:The_Cadets'_Dormitory_in_Njs.jpg")

## 歷史

[農講所崇聖殿.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:農講所崇聖殿.JPG "fig:農講所崇聖殿.JPG")
据[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[同治年间](../Page/同治.md "wikilink")《[番禺县志](../Page/番禺县志.md "wikilink")》记载，[宋朝](../Page/宋朝.md "wikilink")[淳祐元年](../Page/淳祐.md "wikilink")（1241年）在县东南5里创建，后来被毁。[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[洪武三年](../Page/洪武.md "wikilink")（1370年）由知县[吴忠](../Page/吴忠.md "wikilink")、训导[李昕建于东城内](../Page/李昕.md "wikilink")，后被火焚毁；洪武十三年(1380年)重修于本址，为当时地区最高[学府](../Page/学府.md "wikilink")，建成后再次被火焚毁。[清代以前为](../Page/清代.md "wikilink")[番禺县县学和祭祀](../Page/番禺县.md "wikilink")[孔子的](../Page/孔子.md "wikilink")[文庙](../Page/文庙.md "wikilink")，每年[农历](../Page/农历.md "wikilink")[二月](../Page/二月.md "wikilink")、[八月在此举行祭祀典礼](../Page/八月.md "wikilink")。现时格局形成于清朝[乾隆十二年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1747年），[道光十五年](../Page/道光.md "wikilink")(1835年)重修。原学宫阔三进，深五进，规模宏大：大门是[花岗岩石雕琢的棂星门](../Page/花岗岩.md "wikilink")，正面有大成殿、崇圣殿、尊经阁；左侧有铺、土地寺、科痒、儒学署、明伦堂、光霁堂、八桂儒林、园、廊、名宦寺；右侧有铺、节孝寺、训导署、忠义孝弟寺、射圃、乡贤寺、廊等。戟门后有池畔一口，中建[石桥](../Page/石桥.md "wikilink")，再进内是大成门，两旁是更衣所及东庑西庑。各种殿堂组成红墙黄[琉璃瓦的建筑群](../Page/琉璃瓦.md "wikilink")。右都番禺县署,
左都芳草街。整个学宫的结构、规模, 和各县的大致相同。崇圣殿后面为尊经阁,
阁后还有个小山坡。正座东西各有长巷,东巷有教谕署、明伦堂、光霖堂，西巷有节孝祠
习日导署、忠孝祠。祠后有一大幅空地, 名叫射圃, 是武试场所。尊经阁两侧还有名宦祠和乡贤祠各一座\[1\]。

目前左右两路除左侧尚存明伦堂、光霁堂外大部分建筑已毁；中路建筑尚存[棂星门](../Page/棂星门.md "wikilink")、[泮池拱桥](../Page/泮池.md "wikilink")、大成门、大成殿、崇圣殿、以及东西廊庑，东斋东墙上镶嵌有《番禺府县新生印金章程碑记》等6块碑刻。占地面积5425平方米，主体建筑大成殿规模较大，面阔五间24.72米，进深14.22[米](../Page/米.md "wikilink")，高12.62米，木质结构。

[番禺學宮匾.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:番禺學宮匾.jpg "fig:番禺學宮匾.jpg")
清光绪三十二年（1906）废[科举](../Page/科举.md "wikilink")、兴学校, 第一间番禺中学堂—八桂中学就设在这座学宫里。
拆掉后座的尊经阁和乡贤祠、名宦祠，改建课室和办公室。又将射圃改建学生宿舍和操场,
将废科举而裁撤的教谕、训导两署分别改为名宦、乡贤两祠\[2\]。

1920年代初, 滇桂联军盘跨广州欺间,
曾驻兵学宫。[中華民國十五年](../Page/中華民國.md "wikilink")（1926年）将大部分租给[毛泽东等主办的](../Page/毛泽东.md "wikilink")[农民运动讲习所第六期设于此](../Page/农民运动讲习所.md "wikilink")。粤桂军阀混战期间,学宫又沦为伤兵后反医院,
再度遭到破坏。

[陈济棠治粤时期](../Page/陈济棠.md "wikilink"),
番禺县长[严博球把学宫从铜驼荆棘](../Page/严博球.md "wikilink"),
蔓草荒凉中收回管理，将正座前部装修粉饰,
办了一间番禺县银行。原日的光霖堂充作县参议会名宦祠充作禺北学会。东都芳草街的东巷全部借给[中山大学辟为预科学生宿舍](../Page/中山大学.md "wikilink")。由于陈济棠提倡“读经”,
恢复祀孔, 重新树立孔子和先贤先哲的牌位, 力图恢复旧观。陈济棠下台后, 祭孔活动也随之冷却, 番禺学宫又是一片落寞荒凉\[3\]。

1953年当局辟之为广州农民运动讲习所旧址纪念馆，1961年3月4日以“广州农民运动讲习所旧址”之名公布为[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。1965年维修时，挖空大成殿[金柱腐朽部分](../Page/金柱.md "wikilink")，用钢筋混凝土加固，仍保持金柱外皮。

## 參見

  - [廣府學宮](../Page/廣府學宮.md "wikilink")
  - [南海學宮](../Page/南海學宮.md "wikilink")

## 外部链接

  - [第19期 番禺学宫
    江山任指点，文字永激扬](https://web.archive.org/web/20150119105205/http://www.gzlib.gov.cn/shequ_info/ndgz/NDGZDetail.do?id=18158)
    - 《[南方都市报](../Page/南方都市报.md "wikilink")》
  - [清 广州 番禺学宫](http://www.gdwh.com.cn/wwtd/2008/0918/article_831.html)

[Category:广东孔庙](../Category/广东孔庙.md "wikilink")
[Category:广州古迹](../Category/广州古迹.md "wikilink")
[Category:广州文化史](../Category/广州文化史.md "wikilink")
[Category:越秀区](../Category/越秀区.md "wikilink")
[Category:1241年廣州建立](../Category/1241年廣州建立.md "wikilink")

1.
2.  [番禺学宫记沧桑](http://www.chinakongmiao.org/km/upload/fckeditor/%E7%95%AA%E7%A6%BA%E5%AD%A6%E5%AE%AB%E8%AE%B0%E6%B2%A7%E6%A1%91.pdf)，中国孔庙。

3.